## TheWayToGo-1-4章读书笔记

最近接触了一下 Go 语言，看了一些相关的资料，也看了不少的讨论。对于 Go 语言，有人推崇有人讨厌，有人膜拜大神有人说抛弃。从 Go 语言在 2009 年被公开到现在，无论 Go 语言有多少的被人诟病的地方，它还是逐渐被应用到实际中。今天开始阅读 《The way to Go》 这本书入门 Go 语言，看了前四章的内容。1-3 章的内容主要是讲述了一些 Go 语言的起源，安装，特性等内容，第 4 章的则介绍了 Go 的一些基本的构造和基本类型。下面继续分章节记录今天的读书笔记。

### 第一章：Origins, Contexts and Popularity of Go

这章内容主要还是介绍了一些追本溯源的东西，也简单介绍了 Go 语言的特性和流行，下面是要点：

1.首先 Go 语言是开源的，也算是跨平台，目前在三大平台(Win，linux，MacOS)上都有对应版本；

2.Go 语言是收到很多主流的编程语言的影响的；

3.任何语言的出现都是有其实际的目的的，Go 语言也有其目的，总的来说，Go 是希望作为云计算时代的 C 语言的，偏向系统开发语言；

4.在语言特性方面，Go 希望做到兼顾开发速度，运行速度和静态以及强类型的语言；

5.Go 是静态类型的，强类型的语言，并且是编译的语言；

6.但是 Go 运行时也有垃圾回收的机制；

7.Go 语言对网络编程以及并行并发有着非常好的支持；

8.Go 语言的编译速度非常快，而执行速度也接近 C/C++ 语言；

9.Go 语言没有传统 OO 语言那样的类和继承的概念，但是它也有借口的概念，也可以实现多态；

10.Go 语言是静态编译的，所以编译完后的体积会很大，但是编译完毕之后就一个执行文件可以直接部署到服务器上，并且 Go 也支持交叉编译，更加方便部署；

### 第二章：Installation and Runtime Environment

第二章也是一些基本的内容，主要是 Go 环境的安装之类的情况，下面记录一些要点：

1.Go 主要有两个编译器，一个是 gc 编译器，基于 Plan9 系统的一些 C 的工具链，另外一个是 gccgo 编译器，用的是 GCC 的后端；

2.可以指定 `GOHOSTARCH` 和 `GOARCH` 这两个环境变量来进行交叉编译，第一个表示的当前开发的系统，第二个表示的是部署的目标系统；

3.虽然编译 Go 代码的时候生成了执行的代码，但是每个最终编译得到的 Go 程序都会链接一个 Go 的运行时也就是 runtime 包，这个运行时作用上类似于 Java 等语言的虚拟机，提供了诸如内存管理，执行栈处理，goroutines 等等这些基础内容的处理；

### 第三章：Editors, IDE's and Other tools

第三章介绍了 Go 的一些编辑器，IDE等等的工具，下面是要点：

1.可以通过 `go build ` 编译和安装包及依赖；

2.也可以通过 `go install` 安装包和依赖；

3.Go 语言提供了一个 gofmt 工具来进行代码的规范化，Go 的缩进建议使用 TAB；

4.在文档方面，Go 也有提供了 godoc 工具来提取一个包的代码的注释生成文档；

5.Go 还可以通过特殊的方式调用 C 语言的库；

### 第四章：Basic constructs and elementary data types

这章的内容属于 PART 2 的内容，主要介绍了 Go 语言的一些基本的语法和类型，下面是这章的要点：

1.Go 语言的标识符和一般语言类似，开头不能是数字，不能是关键字，而 Go 语言也保持着比较少的关键字(25个)，这一点据说是方便代码的解析；

2.Go 语言程序是由包构成的，有一个 main 包，然后从 main 包的 main 函数执行；

3.Go 语言的包可以被其他包通过 import 语句导入，并且这个被导入的包中的变量或者函数有个特殊的规定：只有首字母为大写的变量或者函数才是对外可见的，才可以被使用；

4.同一个包内可以有多个源文件，但是需要被一起编译，并且最好一个目录内只有一个包，编译后包作为一个整体的单元；

5.如果一个包的内容被修改或者重新编译了，那么任何依赖这个包的其他包也需要重新编译；

6.Go 语言通过 `import` 语句将一系列的包连接起来，多个包的 `import` 可以是单行分开的，也可以将 import 的包放在 `()` 内；

7.可以通过 `import alias pkg` 这样的方式在导入一个包的时候给这个包 pkg 别名 alias；

8.一个包内的函数和变量等内容在另外一个包被使用时需要使用 `pkg.vars` 这样的方式访问，可以解决命名冲突的问题；

9.函数的定义形式：`func functionName(parameter_list) (return_value_list) {}`；

10.`parameter_list`-->`(param1 type1, param2 type2, ...)`；

11.`return_value_list`-->`(ret1 type1, ret2 type2, ...)`；

12.main 函数在一个 Go 程序中是必须的，并且处于包 main 中，通常是初始化之后第一个被执行的函数，Go 语言的 main 函数没有参数也没有返回值；

13.函数的主体在 `{}` 中，并且第一个 `{` 必须和函数名同一行；

14.Go 语言的注释和 C++ 类似，使用 `//` 和 `/**/`；

15.可以通过 `type TZ int` 给其他类型一个别名；

16.`init()` 函数是一个包被导入的时候会被执行的函数；

17.包 import 的执行顺序：首先 import 一个包，然后这个包如果还有 import 其他包，再去查找 import 的包，直到最后没有其他包 import 了，就按照逆回来的顺序开始执行所有的常量和变量声明定义，然后执行该包的 init 函数，然后最终到 main.main 函数；

18.Go 语言中类型的转换不进行隐式的转换，需要显式进行转换，操作符两边的变量需要类型一致；

19.常量用 `const` 符修饰，在编译时期求值，所以需要注意；

20.常量可以用 `iota` 来赋枚举值，从 0 开始；

21.枚举常量通常第一个指定类型和利用 `iota` 赋值，下面的可以省略；

22.变量用关键字 `var` 声明，形式为：`var identifier type`；

23.变量声明时如果也赋值，则其 `type` 可以省略，编译器会根据值推断其类型；

24.变量的声明也可以用 `()` 括到一起；

25.变量是有范围的，在包中函数外声明的变量其范围为整个包，在函数范围声明的变量其范围为局部范围也就是函数范围内，会掩盖对同名包范围的变量的访问；

26.Go 语言中分为值类型和引用类型，值类型包括常见的 int，float 等，引用类型是指针，保存着内存地址；

27.Go 语言中也有基本的布尔型 (bool) ，为 `true` 和 `false` ，可以通过比较等操作符得到；

28.Go 语言的数值类型有 int, int8, int 16, int 32, int 64m uint, uint8... 和 float32, float64 等等；

29.Go 语言中也有复数；

30.Go 语言支持位运算，逻辑操作，和常见的算术运算；

31.Go 语言中也支持字符类型，实际上是 uint8 对于 ASCII 字符来说；

32.Unicode 字符的表示长度更为复杂，不一致；

33.Go 语言的字符串没有 C 中的默认的结束符，其长度就是这个字符串中字符的数量；

34.Go 语言的字符串是 UTF-8 字符组成，是变长的，存储　ASCII 字符时只有一个 byte ，2-4 byte 存储 Unicode 字符；

35.Go 语言标准库中的 strings 和 strconv 两个包提供了一系列丰富的关于字符串的操作；

36.time 包提供了对时间类型的支持

37.Go 语言支持指针类型，可以通过指针访问和改变一个变量的值，但是不支持指针的算术运算；
